\input fo2019
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 2. úloha - Jakub Vaněk}       \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Sud s~asfaltem}                  \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{2}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a

* Máme spočítat tloušťku plechu, ze kterého je sud popsaný v~úloze vyrobený.
Jeho výška $\H$ je 1,5krát větší než průměr $\D$. Zároveň máme stanoveno, že když je zcela naplněn
asfaltem, je hmotnost asfaltu uvnitř 16krát větší než hmotnost sudu. Hustotu
asfaltu máme označenou $\roAsfaltu$, hustotu plechu $\roSudu$.

Abych tento úkol vyřešil, vyjádřím si hmotnost asfaltu a sudu, povrch sudu
a objem asfaltu. Budu zanedbávat vliv tloušťky sudu na objem asfaltu, ale nebudu zanedbávat
její vliv na hmotnost sudu.

\centerline{\hss\hbox{\vbox to15em{\vskip2em\hbox to.5\hsize{
\table{ncl}{
\V         & ... & objem sudu \cr
\D         & ... & průměr sudu \cr
\H         & ... & výška sudu \cr
\P         & ... & povrch sudu \cr
\d         & ... & tloušťka sudu \cr
\mo        & ... & hmotnost sudu \cr
\m         & ... & hmotnost asfaltu \cr
\roAsfaltu & ... & hustota asfaltu \cr
\roSudu    & ... & hustota sudu \cr
}}}}\hss\bgroup\hsize=.5\hsize\hbox{
\vbox to15em{$$\eqalignno{
\V &= {\pi \D^2 \H \over 4} \cr
\P &= {\pi\D^2\over4}+{2\pi\D\H\over2} \cr
\D &= {2\over3}\H \cr
\mo &= \roSudu \P \d \cr
\m &= \roAsfaltu \V \cr
\m &= 16\mo \cr
}$$\vfil}
}\egroup\hss}


Ze vztahů si vyjádříme $\d$.
$$\eqalignno{
\d &= {\mo\over\roSudu\P} \cr
\d &= {\m\over16\roSudu\P} \cr
\d &= {\roAsfaltu \V\over16\roSudu\P} \cr
\d &= {\pi \D^2 \H\roAsfaltu\over64\roSudu\P} \cr
\d &= {\pi \D^2 \H\roAsfaltu\over64\roSudu \cdot \left( {\pi\D^2\over4}+{2\pi\D\H\over2} \right)} \cr
\d &= {4\pi \H^3\roAsfaltu\over576\roSudu \cdot \left( {\pi\H^2\over9}+{2\pi\H^2\over3} \right)} \cr
\d &= {\H^3\roAsfaltu\over144\roSudu \cdot {7\H^2\over9}} \cr
\d &= {1\over112}{\roAsfaltu\over\roSudu}\H \cr
}$$

Nevyšel nám konkrétní výsledek, ale poměr vzhledem k~$\H$. Myslím si, že to je správný výsledek, protože
máme zadané pouze poměry mezi rozměry a hmotnostmi. Z~pohledu jednotek
výsledek dává také smysl -- poměr hustot mi dá bezrozměrné číslo, kdežto tlouťka sudu je udaná v~metrech.

Když dosadíme:
$$\eqalignno{
\d &= {1\over112}{1\,300\;\kilo\gram\cdot\metrX[-3]\over7\,900\;\kilo\gram\cdot\metrX[-3]}\H \cr
\d &\cca 0,0015 \H
}$$
{\bf Tloušťka sudu bude patnácti desetitisícinami jeho výšky.}

* Ve druhém úkolu mám zjistit, do jaké výšky je potřeba nalít
do sudu asfalt, aby bylo těžiště nejníže. To lze zjistit alespoň
dvěma způsoby. Prvním z~nich je spočítat, kde je derivace funkce určující výšku těžiště nulová.
Druhou je úvaha: pokud by se asfaltová náplň nacházela i nad výškou těžiště, virtuálně by
se rozdělila na dvě tělesa -- jedno nad těžištěm, stahující těžiště dolů,
a druhé nad těžištěm, které by jej naopak zvedalo nahoru.
Řešení úvahou mi přijde kratší, proto použiji tento postup.
$$\eqalignno{
\ho &= \h \cr
}$$

\smallskip
\centerline{\hskip3em\table{nclcncl}{
\M   & ... & moment síly               &~~~& \P    & ... & povrch                                \cr
\F   & ... & síla působící na páku     &&    \V    & ... & objem                                 \cr
\a   & ... & rameno síly               &&    \h    & ... & minimální výška těžiště               \cr
\m   & ... & hmotnost                  &&    \ho   & ... & výška hladiny asfaltu                 \cr
\g   & ... & tíhové zrychlení          &&    \R    & ... & poměr výšky těžiště a výšky sudu      \cr
}}
\smallskip

Abych zjistil výšku těžiště, použiji momentovou větu.
Těleso zavěčené v~těžišti se nebude samo otáčet -- jako by na páce nastala rovnováha. Za linii páky budeme považovat osu sudu.
Můžeme tedy pokračovat tak, že tíha dna bude jedním závažím, tíha asfaltu bude druhým a tíha pláště třetím.
Tím, že asfalt bude pod úrovní těžiště, můžeme jeho působení započítat na stranu dna.

$$\eqalignno{
\sum \M &= 0 \cr
\Mdno + \Masf &= \Mpla \cr
\M &= \F \cdot \a \cr
}$$

Vyjádříme si moment síly způsobený dnem. Vzdálenost působiště od těžiště je výška těžiště samotného.
$$\eqalignno{
\adno &= \h \cr
\Mdno &= \Fdno \cdot \h \cr
\Mdno &= \mdno \cdot \g\cdot \h \cr
\Mdno &= \roSudu \cdot \Pdno \cdot \d \cdot \g \cdot \h\cr
\Mdno &= \roSudu \cdot {\pi \D^2\over4} \cdot \d \cdot \g \cdot \h\cr
\Mdno &= \roSudu \cdot {\pi \H^2\over9} \cdot {1\over112}{\roAsfaltu\over\roSudu}\H \cdot \g \cdot \h\cr
\Mdno &= {1\over1008}\pi\roAsfaltu\g\h\H^3\cr
}$$

Dále si vyjádříme si moment síly způsobený asfaltem. Vzdálenost působiště od těžiště bude polovinou výšky těžiště -- pak asfalt vyplní celý prostor pod těžištěm.
$$\eqalignno{
\aasf &= {\h\over2} \cr
\Masf &= \Fasf \cdot {\h\over2} \cr
\Masf &= \masf \cdot \g \cdot {\h\over2} \cr
\Masf &= \roAsfaltu \cdot \Vasf \cdot \g \cdot {\h\over2} \cr
\Masf &= \roAsfaltu \cdot \Pdno \cdot \h \cdot \g \cdot {\h\over2} \cr
\Masf &= \roAsfaltu \cdot {\pi \D^2\over4} \cdot \h \cdot \g \cdot {\h\over2} \cr
\Masf &= \roAsfaltu \cdot {\pi \H^2\over9} \cdot \h \cdot \g \cdot {\h\over2} \cr
\Masf &= {1\over18}\pi\roAsfaltu\g\h^2\H^2 \cr
}$$

Zbývá nám už jen otáčivé působení pláště sudu. Vzdálenost působiště bude rozdílem výšky těžiště a poloviny výšky sudu.
$$\eqalignno{
\apla &= {\H\over2}-\h = {\H-2\h\over2}\cr
\Mpla &= \Fpla \cdot {\H-2\h\over2} \cr
\Mpla &= \mpla \cdot \g \cdot {\H-2\h\over2} \cr
\Mpla &= \roSudu \cdot \Ppla \cdot \d \cdot \g \cdot {\H-2\h\over2} \cr
\Mpla &= \roSudu \cdot \pi\D\H \cdot \d \cdot \g \cdot {\H-2\h\over2} \cr
\Mpla &= \roSudu \cdot \pi\D\H \cdot {1\over112}{\roAsfaltu\over\roSudu}\H \cdot \g \cdot {\H-2\h\over2} \cr
\Mpla &= \roSudu \cdot {1\over336}\pi {\roAsfaltu\over\roSudu}\H^3 \cdot \g \cdot (\H-2\h) \cr
\Mpla &= {1\over336}\pi\roAsfaltu\g\H^3 \cdot (\H-2\h) \cr
\Mpla &= {1\over336}\pi\roAsfaltu\g\H^4 - {1\over168}\pi\roAsfaltu\g\h\H^3 \cr
}$$

Pak stačí vše dosadit zpět do rovnosti momentů.
$$\eqalignno{
{1\over1008}\pi\roAsfaltu\g\h\H^3 + {1\over18}\pi\roAsfaltu\g\h^2\H^2 &= {1\over336}\pi\roAsfaltu\g\H^4 - {1\over168}\pi\roAsfaltu\g\h\H^3 \cr
{1\over1008}\h\H + {1\over18}\h^2 &= {1\over336}\H^2 - {1\over168}\h\H \cr
\h\H + 56\h^2 &= 3\H^2 - 6\h\H \cr
56\h^2 + 7\h\H - 3\H^2 &= 0 \cr
}$$

Abychom mohli řešit dál, rovnici vydělíme čtvercem výšky sudu.
$$\eqalignno{
\R &= {\h\over\H} \cr
}$$

\vskip-3em$$\eqalignno{
56{\h^2\over\H^2} + 7{\h\over\H} - 3 &= 0 \cr
56\R^2 + 7\R - 3 &= 0 \cr
}$$

Vyřešíme kvadratickou rovnici:
$$\eqalignno{
D &= b^2 - 4ac \cr
D &= 7^2 + 4 \cdot 56 \cdot 3 \cr
D &= 721 \cr
x_1, x_2 &= {-b\pm\sqrt{D}\over 2a} \cr
x_1, x_2 &= {-7\pm\sqrt{721}\over 112} \cr
x_1 &\cca -0.3022 \cr
x_2 &\cca +0.1772\cr
}$$

Výška těžiště může být pouze kladné číslo, přípustný je tedy pouze druhý kořen.
$$\eqalignno{
\ho = \h &= {-7+\sqrt{721}\over 112}\H \cca 0.1772\H
}$$

{\bf Výška hladiny asfaltu bude rovna výšce těžiště, tedy $\bf{1\,772\over10\,000}$ výšky sudu.}

\enditems

\bye
